\section{Testy}
Implementację opisanych wcześniej modeli testowaliśmy na trzech różnych topologiach - małej, średniej oraz
dużej. Początkowo sprawdzaliśmy działanie modeli oraz skryptu tylko na bardzo małej topologii. Było taki
ze względu na możliwość szybkiej weryfikacji poprawności działania kodu, a przy większych
topologiach nie bylibyśmy w stanie jednoznacznie określić czy dany model działa tak, jak zakładaliśmy.
\newline \newline
Testowanie polegało na sprawdzaniu czy zostały spełnione zakładane przez nas wcześniej warunki. Początkowo
były to sprawdzenie, czy każdy z dzierżawców posiada połączenie do wszystkich węzłów oraz czy liczba
wspólnych krawędzi dla wszystkich dzierżawców jest jak najmniejsza. Stopień trudności w weryfikowaniu
poprawności rozwiązania rósł wraz z każdym dodamym dzierżawcą, węzłem lub połączeniem, dlatego większość
testów przeprowadziliśmy dla topologii składającej się z sześciu węzłów, dwóch dzierżawców i ośmiu połączeń.
Była ona na tyle rozbudowana, że na pewnych etapach projektu pojawiały się błędy w działaniu naszych modeli,
a z drugiej strony na tyle przejrzysta, że byliśmy w stanie w niedługim czasie zweryfikować poprawność działania
modeli.
\newline \newline
Na podstawie przeprowadzonych testów stwierdzamy, że nasza implementacja działa w ten sam sposób,
w jaki zamierzaliśmy. Partycjonowanie sieci odbywa się prawidłowo - nie zdarza się, aby któryś z dzierżawców
nie miał dostępu do któregoś z węzłów. Liczba wspólnych krawędzi jest najmniejsza z możliwych - tutaj pewność
dobrego działania mamy tylko dla mniejszych topologii, w których byliśmy w stanie ręcznie sprawdzić wszystkie
możliwości i określić minimalną liczbę wspólnych krawędzi. Kolejną testowaną funkcjonalnością było
przydzielanie łączy do konkretnych przepływów. Sprawdzaliśmy, czy przez każde łącze płynie taki ruch, który
będzie w stanie się w nim zmieścić bez strat wynikających z jego łącza -
ten warunek także był spełniony dla naszych przypadków testowych.
